\subsection{Inverse berekenen}
De inverse is van zowel een scalar als een matrix en als een functie te berekenen.
Wanneer je een waarde met zijn inverse vermenigvuldigt, krijg je de equivalent van 1 voor het type.

\subsubsection{Scalar Inverse berekenen}
De inverse van een scalar is het bekendst.
Hiervoor delen we 1 door deze inverse.
\begin{gather}
    x \to x^{-1} = \frac{1}{x} \\
    4 \to 4^{-1} = \frac{1}{4} = 0.25
\end{gather}
Wanneer een scalar wordt vermenigvuldigd met zijn inverse is het resultaat altijd 1.

\subsubsection{Functie inverse berekenen}
Ook van een wiskundige functie is de inverse te berekenen.
De eigenschap van deze inverse is dat wanneer het resultaat van een normale functie als invoer wordt gebruikt voor de inverse functie, het oorspronkelijke invoer getal terugkomt.

\textbf{Voor het berekenen van de inverse zijn een aantal stappen:}
\begin{enumerate}
    \item Vervang de signatuur van de functie met \textit{y}.
    \item Verwissel de plaatsen van \textit{x} en \textit{y} in de formule
    \item Versimpel de vergelijking naar \( y = \ldots \)
    \item Vervang y met de nieuwe signatuur van de functie
    \item Test of je functie klopt
\end{enumerate}

\textbf{Voorbeeld ( \(f(x) = 3x - 5\) )}
\begin{enumerate}
    \item \( y = 3x - 5 \)
    \item \( 3y - 5 = x \)
    \item \( 3y = x + 5 \) \\
          \( \displaystyle y = \frac{x + 5}{3} \)
    \item \( \displaystyle f^{-1}(x) = \frac{x + 5}{3} \)
    \item \( f(10) = 3 \cdot 10 - 5 = 30 - 5 = 25 \) \\
    \( \displaystyle f^{-1}(25) = \frac{25 + 5}{3} = \frac{30}{3} = 10 \)
\end{enumerate}

\subsubsection{Berekenen van de inverse van een 2x2 matrix}
Het berekenen van de determinant van een 2x2 matrix gaat volgens een vaste strategie,
en maakt gebruik van een aantal matrixoperaties die hierboven zijn beschreven.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bereken de determinant van de matrix} \newline
    Als de determinant 0 is, kan de inverse niet worden berekend.
    \item \textbf{Swap de matrix}
    \item \textbf{Bereken de inverse door de geswapte matrix te vermenigvuldigen met de determinant} \newline
    Gegeven dat de geswapte matrix C heet:    
    \[ \frac{1}{\lvert A \rvert} \cdot C = A^{-1} \]
\end{enumerate}

\subsubsection{Berekenen van de inverse van een 3x3 matrix}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bepaal de determinant van de matrix} \newline
    Als de determinant 0 is, kan de inverse niet worden berekend.
    \item \textbf{Maak een nieuwe matrix C waar ieder element een 2x2 matrix is.} \newline
    Deze 2x2 matrices zijn te maken door in de originele matrix voor iedere cel zijn rij en kolom weg te denken.
    De cellen die overblijven vormen de 2x2 matrix op de positie van het element.
    \item \textbf{Bereken voor iedere 2x2 matrix de determinant} \newline
    Deze waarde vul je in op de plek waar de 2x2 matrix stond.
    \item \textbf{Swap (transpose) de matrix}
    \item \textbf{Vermenigvuldig de getransposede matrix met de determinant van de matrix}
\end{enumerate}

\subsubsection{Berekenen van de inverse met Gauss-Jordan eliminatie}
De inverse van een matrix kan (als de determinant niet 0 is) ook met behulp van Gauss-Jordan eliminatie worden berekend.
Hiervoor moet eerst de beginmatrix \textit{A} worden uigebreid met een identiteitsmatrix.
Dit houdt in dat er rechts naast een identiteitsmatrix aan de oorspronkelijke matrix wordt vastgezet.

\[ \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 2 \\
    3 & 1 & 2 \\
    1 & 0 & 3
\end{bmatrix} \to
\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
    3 & 1 & 2 & 0 & 1 & 0 \\
    1 & 0 & 3 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} \]
Met behulp van een aantal rekenregels kunnen we nu proberen de identiteitsmatrix aan de linker kant te krijgen, en de inverse aan de linker kant.

\begin{enumerate}
    \item Rijen mogen van plek wisselen
    \item Rijen mogen bij elkaar opgeteld en van elkaar afgetrokken worden
    \item Rijen mogen vermenigvuldigd worden met een constante (scalar)
\end{enumerate}
Het doel is nu om eerst per kolom, en daarbinnen per rij, links de getallen zo aan te passen dat daar de identiteitsmatrix komt.
Omdat alle operaties op de hele rij werken, komt de inverse vanzelf rechts te staan.

\begin{align*}
\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & -4 & -3 & 1 & 0 \\
    1 & 0 & 3 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix} && R_2 -= 3R_1 \\[10pt]
\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & -4 & -3 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 1
\end{bmatrix} && R_3 -= R_1 \\[10pt]
\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 & 3 & 0 & -2 \\
    0 & 1 & -4 & -3 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 1
\end{bmatrix} && R_1 -= 2R_3 \\[10pt]
\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 & 3 & 0 & -2 \\
    0 & 1 & 0 & -7 & 1 & 4 \\
    0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 1
\end{bmatrix} && R_2 += 4R_3
\end{align*}
Nu kan de identiteitsmatrix van de matrix af worden gehaald en krijgen we de inverse van de matrix.

\[ \begin{bmatrix}
    3 & 0 & -2 \\
    -7 & 1 & 4 \\
    -1 & 0 & 1
\end{bmatrix} \]
Dit kan gecontroleerd worden door de oorspronkelijke matrix te vermenigvuldigen met de inverse.
Hier komt als het goed is de identiteitsmatrix weer uit.